<div1 type="documentation">
                <head>Documentation pour l'encodage du corpus</head>
                <div2>
                    <head>Introduction</head>
                    <p>Ce guide d'encodage vise à préciser et expliciter les choix d'encodage mis en
                        place pour l'édition du corpus des mazarinades réalisée par le projet
                        ANTONOMAZ. Ce projet tend à rassembler et mettre à disposition un ensemble
                        de documents appelés "mazarinades", parus en grande majorité pendant la
                        Fronde (1648-1653) contre le cardinal Mazarin. Ces documents ont été repérés
                        et définis comme "mazarinades" par Célestin Moreau (Bibliographie des
                        Mazarinades), Emile Socard, Ernest Labadie et Hubert Carrier (Presses de la
                        Fronde). L'objectif du projet est donc de récupérer numériquement ces
                        documents mais également de permettre l'ajout de nouvelles sources pouvant
                        être qualifiées de "mazarinade" dans ce corpus de plus de 5 000
                        éléments.</p>
                    <p>Les documents encodés sont issus de trois bibliothèques numériques : <list>
                            <item>Mazarinum (Bibliothèque Mazarine)</item>
                            <item>Gallica (Bibliothèque nationale de France)</item>
                            <item>Google Books</item>
                        </list></p>
                    <p>La présente édition est composée des documents encodés en XML-TEI, d'un ODD
                        en XML et en HTML, et d'un fichier RNG contenant le schéma de
                        validation.</p>
                </div2>
                <div2>
                    <head>Objectifs scientifiques de l'édition</head>
                    <p>Cette édition en XML-TEI vise à produire des données interopérables pour
                        valoriser le corpus des "mazarinades". Une attention particulière est portée
                        à l'encodage des métadonnées contenues dans le <gi>teiHeader</gi> qui
                        permettent de décrire la matérialité du document, de donner des indications
                        bibliographiques mais également de souligner des désaccords de datation ou
                        d'attribution entre les spécialistes à propos d'une production dont la
                        grande partie est anonyme.</p>
                    <p>L'encodage du <gi>text</gi> est actuellement plus sommaire. Le texte résulte
                        d'une océrisation qui par la suite, pourrait être remplacée ou améliorée par
                        une HTRisation effectuée avec eScriptorium.</p>
                </div2>
                <div2>
                    <head>Structure du document XML</head>
                    <p>Toute la structure est produite automatiquement à la génération du fichier.
                        Elle n'a donc pas vocation à être modifié, ou très peu (ajouter un auteur ou
                        un commentaire par exemple). Cependant, chaque fichier est relu afin
                        d'apporter des informations supplémentaires, notamment dans les métadonnées,
                        ce qui implique de restreindre les éléments par des règles de validation
                        permettant de vérifier la conformité des informations saisies. L'imbrication
                        des éléments ainsi que leur contenu sont présentés ci-dessous afin que les
                        données saisies manuellement puissent être conformes à l'encodage général du
                        corpus.</p>
                    <p>L'entièreté du document XML est contenue dans la balise <gi>TEI</gi> qui
                        forme l'élément racine. Ce dernier est divisé en deux sous-éléments : le
                            <gi>teiHeader</gi> et le <gi>text</gi>.</p>
                    <div3>
                        <head>Le <gi>teiHeader</gi> et le nommage des fichiers</head>
                        <p>Le <gi>teiHeader</gi> doit contenir un <att>xml:id</att> qui correspond
                            au nom du fichier, attribuant alors un identifiant unique à chaque
                            document de l'édition. Selon sa bibliothèque d'origine, un fichier peut
                            ainsi être nommé ainsi: <list>
                                <item>Moreau3316_GBOOKS</item>
                                <item>Moreau3316_GALL</item>
                                <item>Moreau3316_MAZ</item>
                            </list> "Moreau" correspond à l'individu ayant identifié le document
                            comme une mazarinade. On peut également trouver un fichier débutant par
                            "Carrier", "Labadie" or "Socard". "3316" correspond au numéro attribué
                            par le bibliographe (3316e de la liste). Si le document est un
                            supplément Moreau, il se nomme ainsi : <code>Moreau1suppl12_GALL</code>,
                            "1suppl" correspondant au premier supplément.</p>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>Structure du <gi>teiHeader</gi></head>
                        <p>Le <gi>teiHeader</gi> contient les métadonnées de l'édition. Il comprend
                            quatre éléments-enfants : <list>
                                <item>le <gi>fileDesc</gi> qui comporte des indications sur la
                                    nature du document,</item>
                                <item>le <gi>encodingDesc</gi> qui permet d'apporter des précisions
                                    sur les choix d'encocage,</item>
                                <item>le <gi>profileDesc</gi> qui apporte des informations diverses
                                    sur le texte, qui ne font pas partie d'une description
                                    bibliographique,</item>
                                <item>le <gi>revisionDesc</gi> où sont indiqués les dates de
                                    modifications effectuées sur le fichier.</item>
                            </list></p>
                        <div4>
                            <head>Le <gi>fileDesc</gi></head>
                            <p>Le <gi>fileDesc</gi> contient trois sous-éléments obligatoires : <list>
                                    <item>Le <gi>titleStmt</gi> qui comporte des informations sur
                                        l'encodage.</item>
                                    <item>Le <gi>publicationStmt</gi> qui comporte des informations
                                        sur le contexte de publication.</item>
                                    <item>Le <gi>sourceDesc</gi> qui comporte une description de la
                                        source.</item>
                                </list></p>
                            <div5>
                                <head>Les éléments du <gi>titleStmt</gi></head>
                                <p>Le <gi>titleStmt</gi> contient les informations sur le titre d'un
                                    document et l'auteur de son contenu intellectuel. Il est composé
                                    d'un premier élément <gi>title</gi> avec un attribut
                                        <att>main</att> qui infique le titre de la mazarinade, et
                                    d'un deuxième <gi>title</gi> avec un attribut <att>sub</att>
                                    venant préciser que la mazarinade présentée est issue de
                                    l'édition du projet ANTONOMAZ.</p>
                                <p>Se trouve ensuite le <gi>respStmt</gi> qui indique les
                                    différentes personnes étant intervenues dans la chaine de
                                    traitement du fichier. Chaque personne est mentionnée dans un
                                        <gi>persName</gi> et son <att>rôle</att> est précisé en
                                    attribut. Un <att>ref</att> renvoyant vers un 'orcid' ou une
                                    page individuelle peut être ajouté.</p>
                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                    <title source="Moreau" type="main">Remontrance du clergé de
                                        France faite au roi, la reine régente, sa mère, présente,
                                        par révérend père en Dieu messire Gillebert de Choiseuil du
                                        Plessy Praslain (sic), évèque de Comange (sic), assisté de
                                        MM. les évêques et députés de l'assemblée générale.</title>
                                    <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                                    <respStmt>
                                        <resp>Chaîne de traitement</resp>
                                        <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040"
                                            role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
                                        <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362"
                                            role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
                                        <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation"
                                            >Tanguy Jean-Baptiste</persName>
                                        <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer"
                                            >Bartz Alexandre</persName>
                                        <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern"
                                            >Faure Margaux</persName>
                                    </respStmt>
                                </egXML>
                            </div5>
                            <div5>
                                <head>Les éléments du <gi>publicationStmt</gi></head>
                                <p>Les éléments renvoient à des informations sur la publication et
                                    la diffusion du document. Le tout est rempli automatiquement à
                                    la génération du fichier et n'a pas vocation à être modifié. Le
                                        <gi>publisher</gi> mentionne le projet ANTONOMAZ comme
                                    responsable de la présente édition et un <gi>ref</gi> renvoie
                                    avec le <att>target</att>vers le github du projet où sont
                                    notamment stockés les fichiers XML-TEI. La <gi>date</gi> de
                                    création du fichier XML est ensuite indiquée et l'élément
                                        <gi>licence</gi> contenu dans <gi>availability</gi> précise
                                    la licence applicable pour la diffusion et la réutilisation du
                                    travail. Nous sommes ici sur une licence libre sans utilisation
                                    commerciale.</p>
                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                    <publicationStmt>
                                        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne
                                            Université</publisher>
                                        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                                        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre
                                            2021</date>
                                        <availability n="cc-by" status="restricted">
                                            <licence
                                                target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"
                                            />
                                        </availability>
                                    </publicationStmt>
                                </egXML>
                            </div5>
                            <div5>
                                <head>Les éléments du <gi>sourceDesc</gi></head>
                                <p>Le <gi>sourceDesc</gi> considère la description de la source et
                                    contient un <gi>bibl</gi> qui s'adapte à la description
                                    bibliographique et un <gi>msDesc</gi> qui est l'élément le plus
                                    approprié pour un document manuscrit.</p>
                                <div6>
                                    <head>Les éléments du <gi>bibl</gi></head>
                                    <list>
                                        <item>
                                            <p>Le <gi>ref</gi></p>
                                            <p>Il contient en un attribut <att>target</att> le lien
                                                vers la numérisation originale du document. Le lien
                                                renvoie donc soit vers une mazarinade hébergée sur
                                                Gallica, Mazarinum ou Google Books.</p>
                                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                <ref
                                                  target="https://books.google.fr/books?id=nmWe8axzDPMC"
                                                />
                                            </egXML>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <p>L'<gi>author</gi></p>
                                            <p>L'<gi>author</gi> est l'élément où est indiqué le
                                                responsable de l'écriture du texte. S'il y a
                                                plusieurs auteurs, on remplit un élément
                                                  <gi>author</gi> par auteur.</p>
                                            <p>Il doit obligatoirement contenir un <gi>persName</gi>
                                                ou un <gi>orgName</gi> selon si l'auteur est un
                                                individu ou une institution (le parlement de Paris
                                                par exemple). Si le prénom et/ou le nom de famille
                                                sont indiqués, ils doivent respectivement être
                                                placés dans un <gi>forename</gi> et
                                                <gi>surname</gi>. Si l'auteur publie sous initiales
                                                ou pseudonyme, cela se précise avec un
                                                  <gi>addName</gi> dont la valeur est
                                                  <val>pseudonyme</val> ou <val>initiales</val>. Si
                                                l'on tombe sur un cas de figure tel que 'Louis XIV'
                                                où il ne serait pas cohérent de créer une
                                                distinction et plus évident de conserver le titre de
                                                l'individu, la nomination est directement indiqué
                                                dans le <gi>persName</gi>.<egXML
                                                  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><author
                                                  ref="viaf:34495750">
                                                  <persName>
                                                  <forename>Gilbert</forename>
                                                  <surname>de Choiseul du Plessis-Praslain</surname>
                                                  </persName>
                                                  </author></egXML>
                                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                                                  ><author ref="isni:0000000383255772">
                                                  <persName>Louis XIV</persName>
                                                  </author></egXML></p>
                                            <p>L'exemple ci-dessus illustre également la nécessité
                                                d'apposer un identifiant lorsque l'auteur en possède
                                                un. De préférence, il doit provenir d'un référentiel
                                                ISNI (<ref target="https://isni.oclc.org/xslt/"
                                                  >https://isni.oclc.org/xslt/</ref>). Si l'auteur
                                                ne possède pas d'ISNI, il est également possible
                                                d'ajouter un identifiant VIAF(<ref
                                                  target="https://viaf.org">https://viaf.org</ref>),
                                                  IDREF(<ref
                                                  target="https://www.idref.fr/autorites.jsp"
                                                  >https://www.idref.fr/autorites.jsp</ref>) ou BNF.
                                                La valeur d'attribut doit alors commencer comme
                                                suit: <list>
                                                  <item>isni:</item>
                                                  <item>viaf:</item>
                                                  <item>idref:</item>
                                                  <item>FRBNF:</item>
                                                </list></p>
                                            <p>Si l'auteur du texte n'est pas indiqué clairement sur
                                                le document mais affirmé ou supposé par une tierce
                                                personne, il faut indiquer la source de
                                                l'information renseignée dans un attribut
                                                  <att>source</att> qui peut notamment contenir les
                                                valeurs : Antonomaz, Carrier, Moreau, Mazarine,
                                                Artois, Labadie, Socard, BnF, BM_Lyon,
                                                Bristih_Library. L'ajout de nouvelles valeurs est
                                                accepté.</p>
                                            <p>Enfin, il est possible d'ajouter des informations se
                                                rapportant à l'assignation d'un individu comme
                                                auteur du document dans un attribut <att>role</att>.
                                                Si l'auteur est un auteur présumé, dont
                                                l'attribution n'est pas certaine, on indique une
                                                valeur <val>alleged_author</val>. Si l'attribution
                                                de l'auteur est douteuse ou a longtemps été présumé
                                                mais aujourd'hui remise en cause (par exemple,
                                                Mézeray a longtemps été identifié avec certitude au
                                                Sieur de Sandricourt mais c'est aujourd'hui
                                                contesté), on indique <val>dubious_author</val>. Si
                                                l'auteur indiqué sur le document est un faux
                                                locuteur et fait office de marionnette pour servir
                                                le discours, on ajoute un <val>speaker</val>. Par
                                                exemple, dans le Moreau1558 ayant pour titre
                                                "Harangue (la) du Courrier extraordinaire envoyée
                                                (sic) par notre Saint-Père le Pape à la reine
                                                régente.", le pape est un locuteur-marionnette. On
                                                indique alors : <egXML
                                                  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                  <author role="speaker">
                                                  <persName>Innocent X</persName>
                                                  </author></egXML>
                                            </p>
                                            <p>Si l'auteur est complètement anonyme, il convient de
                                                rendre la balise <gi>author</gi> auto-fermante.</p>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <p>Le <gi>title</gi></p>
                                            <p>L'élément reprend le titre de la mazarinade.</p>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <p>Le <gi>pubPlace</gi></p>
                                            <p>Il indique le lieu d'édition. Dans notre cas, c'est
                                                une ville qui doit être indiquée ou la mention de
                                                'Sans Lieu' si elle n'est pas connue. Un référentiel
                                                  <ref target="https://www.geonames.org"
                                                  >geonames</ref> doit être précisé dans un
                                                  <att>ref</att> débutant par 'geonames:' suivi de
                                                l'identifiant. Un attribut <att>source</att> précise
                                                d'où provient l'information.</p>
                                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau"
                                                  >Paris</pubPlace>
                                            </egXML>
                                            <p>Dans la grande majorité des cas, cette information
                                                est remplie automatiquement à partir de la
                                                bibliographie Moreau mais il arrive quelques fois
                                                qu'elle soit erronnée et donc à modifier.</p>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <p>Le <gi>publisher</gi></p>
                                            <p>Il contient le nom de l'imprimeur de la mazarinade.
                                                Comme pour l'auteur, il possède un <att>ref</att>
                                                lorsqu'il possède un identifiant ISNI, VIAF ou BNF.
                                                Un <val>source</val> peut également être ajouté si
                                                une institution ou un individu identifie l'imprimeur
                                                du document. Les faux noms d'imprimeurs sont
                                                indiqués par un attribut <att>role</att> dont la
                                                valeur est <val>dubious</val>. Enfin, un
                                                  <att>xml:id</att> permet de lier l'imprimeur à sa
                                                notice XML-TEI qui contient des informations sur
                                                l'individu et son entreprise.</p>
                                            <p>L'élément enfant <gi>persName</gi> contient le
                                                  <gi>forename</gi> et le <gi>surname</gi> indiquant
                                                le prénom et le nom. Pour les cas de veuves
                                                imprimeuses, on considère le "veuve de ..." comme le
                                                  <gi>forename</gi> (voir exemple). On peut
                                                également trouver un <gi>orgName</gi> qui contient
                                                directement le texte.</p>
                                            <p>Si l'imprimeur mentionné sur le document est un faux
                                                nom d'imprimeur, on ajoute un <att>role</att> ayant
                                                pour valeur <val>dubious</val>.</p>
                                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                <publisher ref="isni:0000000109189477" xml:id="IL_VitréAntoine.xml">
                                                  <persName>
                                                  <forename>Antoine</forename>
                                                  <surname>Vitré</surname>
                                                  </persName>
                                                </publisher>
                                            </egXML>
                                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                <publisher ref="isni:0000000002569584" xml:id="IL_RémyVeuvedeJean.xml">
                                                  <persName>
                                                  <forename>Veuve de Jean</forename>
                                                  <surname>Rémy</surname>
                                                  </persName>
                                                </publisher>
                                            </egXML>
                                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                <publisher>
                                                  <persName>Sans Nom</persName>
                                                </publisher>
                                            </egXML>
                                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                <publisher>
                                                  <orgName>Les imprimeurs du roi</orgName>
                                                </publisher>
                                            </egXML>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <p>La <gi>date</gi></p>
                                            <p>Un élément <gi>date</gi> est rempli automatiquement à
                                                partir de la bibliographie Moreau et contient soit
                                                une année soit une mention 'Sans Date'. Il est
                                                possible d'ajouter un nouvel élément si une
                                                précision peut être apportée ou si la date proposée
                                                par Moreau est erronée. Carrier apporte souvent ces
                                                précisions de datation, celles-ci sont indiqués sur
                                                les notices de la bibliothèque Mazarine.</p>
                                            <p>Si la date indiquée est précise, on met un attribut
                                                  <att>when</att>. Si l'on possède une intervalle,
                                                on encadre avec un <att>notBefore</att> et
                                                  <att>notAfter</att>. On peut également seulement
                                                mettre l'un ou l'autre de ces attributs pour
                                                indiquer que le document est paru avant ou après tel
                                                jours ou mois.</p>
                                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                                                <date source="Antonomaz" notBefore="1651-04-26"
                                                  >permission d'imprimer en date du 26 avril
                                                  1651</date>
                                            </egXML>
                                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                <date source="Carrier" notBefore="1649-04-15"
                                                  notAfter="1649-04-30">deuxième quinzaine
                                                  d'avril</date>
                                            </egXML>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <p>Le <gi>extent</gi></p>
                                            <p>Il contient un élément <gi>measure</gi> dont
                                                l'attribut <att>quantity</att> contient le nombre de
                                                pages et <att>unit</att> indique l'unité de mesure
                                                (en page). Il est rempli automatiquement à partir du
                                                travail de Moreau (il faut vérifier tout de même la
                                                correspondance de l'information avec le document
                                                encodé : une édition différente de celle traitée par
                                                Moreau peut comporter un nombre de pages différent
                                                par exemple).</p>
                                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                <extent>
                                                  <measure quantity="22" unit="page"/>
                                                </extent>
                                            </egXML>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <p>La <gi>note</gi></p>
                                            <p>Avec un attribut <att>format</att>, elle permet de
                                                renseigner le format de la mazarinade, le plus
                                                souvent en in-4. S'il est inconnu, on indique
                                                'Inconnu.'</p>
                                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                <note type="format">in-4</note>
                                            </egXML>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <p>Le <gi>relatedItem</gi></p>
                                            <p>Cet élément permet d'indiquer un objet bibliograhique
                                                qui est lié au document actuellement décrit. Il a
                                                donc été choisi pour mentionner l'existence ou non
                                                d'une notice descriptive publiée par la Bibliothèque
                                                Mazarine, riche en description bibliographique.</p>
                                            <p>Afin de renseigner cette notice, l'élement contient
                                                donc un <att>source</att> qui renvoie à 'Mazarine',
                                                un <att>type</att> ayant pour valeur
                                                  <val>identifier</val>. Un <att>subtype</att>
                                                précise l'identifiant attribué par la Bibliothèque.
                                                S'il n'existe pas de notice pour la mazarinade, il
                                                contient la valeur 'none', sinon il contient
                                                l'identifiant. Un attribut <att>cert</att> indique
                                                ensuite la certitude de correspondance entre
                                                l'exemplaire encodé et celui conservé à la Mazarine.
                                                Il indique 'high' si ce sont les mêmes éditions, si
                                                cela est moins certain ou qu'il n'existe pas de
                                                notice Mazarine, il indique 'low'. Enfin, le lien
                                                vers la notice est contenu dans le
                                                <att>target</att>, sinon il comporte 'none'. Cet
                                                élément est obligatoire, même sans notice, puisque
                                                la Mazarine continue d'ajouter de nouvelles notices
                                                qui seront donc à relier à cet endroit.</p>
                                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                <!-- avec notice -->
                                                <relatedItem source="Mazarine" type="identifier"
                                                  subtype="BM01662" cert="high"
                                                  target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50557"
                                                />
                                            </egXML>
                                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                <!-- sans notice -->
                                                <relatedItem source="Mazarine" type="identifier"
                                                  subtype="none" cert="low" target="none"/>
                                            </egXML>
                                        </item>
                                    </list>
                                </div6>
                                <div6>
                                    <head>Les éléments du <gi>msDesc</gi></head>
                                    <list>
                                        <item>
                                            <p>Le <gi>msIdentifier</gi></p>
                                            <p>Cet élément contient les informations permettant
                                                d'identifier le document. La ville et l'institution
                                                conservant le manuscrit sont respectivement
                                                précisées par <gi>settlement</gi> (dont l'attribut
                                                  <att>ref</att> renvoie au 'geonames'
                                                correspondant) et <gi>institution</gi>. Le
                                                  <gi>repository</gi> permet d'identifier le dépôt
                                                par le fonds ou la série dans lequel est conservé le
                                                document. La balise <gi>idno</gi> renvoie à la cote
                                                de l'exemplaire qui s'indique par un attribut
                                                  <att>type</att> ayant pour valeur
                                                <val>cote</val>.</p>
                                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                <msIdentifier>
                                                  <settlement ref="geonames:2996944"
                                                  >Lyon</settlement>
                                                  <institution>Bibliothèque municipale</institution>
                                                  <repository/>
                                                  <idno type="cote">312735</idno>
                                                </msIdentifier>
                                            </egXML>
                                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                <msIdentifier>
                                                  <settlement ref="geonames:2988507"
                                                  >Paris</settlement>
                                                  <institution>Bibliothèque nationale de
                                                  France</institution>
                                                  <repository>Département Littérature et
                                                  art</repository>
                                                  <idno type="cote">YE-2556</idno>
                                                </msIdentifier>
                                            </egXML>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <p>L'élément <gi>history</gi></p>
                                            <p>Cette dernière partie du <gi>msDesc</gi> apporte des
                                                informations de conservation du document. Dans
                                                l'élément <gi>provenance</gi>, un élément
                                                  <gi>stamp</gi> permet d'indiquer toute estampille
                                                d'archivage apposée sur le papier. La présence ou
                                                non d'une estampille est signifiée par un texte
                                                'True' ou 'False'. Cette précision pourrait, par la
                                                suite, permettre une étude sur l'historique de
                                                conservation et notamment sur les périodes
                                                d'acquisition des exemplaires présents dans le
                                                corpus du projet.</p>
                                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                                <history>
                                                  <provenance>
                                                  <stamp>True</stamp>
                                                  </provenance>
                                                </history>
                                            </egXML>
                                        </item>
                                    </list>
                                </div6>
                            </div5>
                        </div4>
                        <div4>
                            <head>Le <gi>encodingDesc</gi></head>
                            <p>Cet élément contenant un <gi>projectDesc</gi> vient présenter
                                l'objectif du projet ANTONOMAZ dans le cadre duquel a été crée le
                                fichier XML-TEI. Il donne également quelques informations sur le
                                processus de récupération des documents et des textes.</p>
                            <p>Un <gi>editorialDecl</gi> pourrait venir préciser les choix
                                d'encodage, notamment le rapport entre ceux-ci et la numérisation.
                                Il serait plutôt bref étant donné que les choix de balisage sont
                                détaillés dans cette documentation.</p>
                        </div4>
                        <div4>
                            <head>Le <gi>profileDesc</gi></head>
                            <p>Ce troisième grand élément du <gi>teiHeader</gi> permet d'ajouter des
                                métadonnées de type non bibliographique du texte.</p>
                            <div5>
                                <head>Le <gi>langUsage</gi></head>
                                <p>Il précise la langue dans laquelle la source est écrite. Il est
                                    la plupart du temps en français mais on peut trouver des textes
                                    rédigés en latin, en occitan, en allemand, en italien ou encore
                                    en méérlandais.</p>
                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                    <langUsage>
                                        <language ident="fra">Document en français</language>
                                    </langUsage>
                                </egXML>
                            </div5>
                            <div5>
                                <head>Le <gi>abstract</gi></head>
                                <p>Dans cet élément, il est possible d'ajouter des commentaires ou
                                    notes provenant des bibliothèques, bibliographes ou de l'équipe
                                    du projet. Il faut alors ajouter une balise <gi>p</gi> pour
                                    chaque auteur d'un commentaire en indiquant la
                                    <att>source</att>. Les commentaires <val>Moreau</val> sont
                                    ajoutés par défaut et peuvent servir d'aide pour la correction
                                    des métadonnées. Actuellement, ils n'ont pas valeur à être
                                    publié sur le site web (océrisation bruitée, commentaire parfois
                                    réduit à une citation bibliographique qu'il n'est pas pertinent
                                    d'afficher). Si la mazarinade possède une notice à la
                                    Bibliothèque Mazarine, elle contient fréquemment une 'note sur
                                    le texte ou l'édition' à ajouter dans cet élément.</p>
                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                    <abstract>
                                        <p source="Mazarine">Deux états de la p. de titre : état A,
                                            terminé par "Parlement de Normandie" ; état B, terminé
                                            par "Parlement de Normandie, à S. Germain en Laye".</p>
                                        <p source="Moreau">3002. Récit véritable de ce qui fut dit à
                                            l'arrivée de messieurs les députés du Parlement de
                                            Normandie (à Ruel). Paris, Jean Dédin, 1649, 7
                                            pages.</p>
                                        <p source="Antonomaz">La page de titre est manquante dans la
                                            numérisation.</p>
                                    </abstract>
                                </egXML>
                            </div5>
                            <div5>
                                <head>Le <gi>textClass</gi></head>
                                <p>Cet élément contient un <gi>keywords</gi> avec plusieurs éléments
                                    enfants <gi>term</gi> contenant des informations sur le genre du
                                    texte, les thèmes abordés et la mention de distinctions
                                    particulières.</p>
                                <p>Chacun a un un attribut <att>type</att> qui précise l'information
                                    contenue : <list>
                                        <item>un premier <att>type</att> contient la valeur
                                                <val>form</val> qui indique la forme littéraire du
                                            texte : prose, vers, vers/prose.</item>
                                        <item>Le <val>genre</val> peut ensuite être précisé s'il est
                                            identifié, sinon il est indiqué comme 'non renseigné'.
                                            Une liste des genres, réalisée par Karine Abiven, est
                                            disponible dans le manuel d'encodage. </item>
                                        <item>Le <val>subgenre</val> peut ensuite être ajouté,
                                            toujours à partir des formes définies dans le manuel. Si
                                            l'élément est vide, il peut être supprimé. On peut
                                            trouver deux <gi>term</gi> précisant le
                                            sous-genre.</item>
                                        <item>Le <gi>term</gi> avec un <val>subject</val> permet
                                            d'indiquer des mots-clefs sur la thématique du document.
                                            Les notices de la Bibliothèque Mazarine en indiquent
                                            souvent et il est possible de les reporter. On ajoute un
                                            élément <gi>term</gi> par mot-clef. S'il n'a pas de
                                            mot-clef, on peut supprimer l'élément vide ajouté
                                            automatiquement.</item>
                                        <item>Le <val>handwritten_note</val> indique la présence ou
                                            non d'un ajout manuscrit sur le document. Par défaut le
                                                <att>subtype</att> contient la valeur 'no' mais elle
                                            est à modifier en 'yes' si une trace manuscrite (hors
                                            système de cotation) est visible sur
                                            l'exemplaire.</item>
                                        <item>Avec le même fonctionnement, le
                                                <val>table_of_content</val> précise l'existence
                                            d'une table des matières.</item>
                                        <item>Pareillement, le <val>illustration</val> précise
                                            l'existence d'un portrait ou de tout type d'illustration
                                            (hors marque d'imprimeur).</item>
                                    </list></p>
                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                    <textClass>
                                        <keywords>
                                            <term type="form">prose</term>
                                            <term type="genre">Récit</term>
                                            <term type="subject">Parlement de Normandie</term>
                                            <term type="subject">Louis XIV</term>
                                            <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                                            <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                                            <term type="illustration" subtype="no"/>
                                        </keywords>
                                    </textClass>
                                </egXML>
                            </div5>
                        </div4>
                        <div4>
                            <head>Les éléments du <gi>revisionDesc</gi></head>
                            <p>Chaque modification importante est indiquée dans un élement
                                    <gi>change</gi>. Par défaut le <att>status</att> a pour valeur
                                    <val>not_corrected</val> et doit être modifié en
                                    <val>corrected</val>. La date de modification est précisée par
                                l'attribut <att>when</att> et l'auteur par <att>who</att>. </p>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                <revisionDesc>
                                    <change status="corrected" when="2022-07-18" who="MF"/>
                                </revisionDesc>
                            </egXML>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3>
                        <head>Structure du texte</head>
                        <p>L'élément <gi>text</gi> est l'autre grand composant du fichier XML-TEI,
                            il comprend le contenu du document, c'est-à-dire le corps du texte
                            englobé dans un <gi>body</gi>.</p>
                        <p>Au sein du <gi>body</gi>, l'ensemble du texte océrisé est placé dans un
                            élément <gi>p</gi>. Chaque début de page est marqué par une balise
                                auto-fermante<gi>pb</gi> dont la numérotation est indiqué dans un
                            attribut <att>n</att>. Chaque début de ligne se marque par un élément
                                <gi>lb</gi>. Si le texte est en vers, chaque ligne est englobée dans
                            un élément <gi>l</gi>.</p>
                        <p>Les marques d'imprimeurs sont mentionnées par un <gi>figure</gi> avec un
                            attribut <att>type</att> de valeur 'decoration'. Si c'est une
                            illustration (comme un portrait), il prend la valeur
                                <val>illustration</val>. Les privilèges d'impression sont balisés par
                            un élément <gi>imprimatur</gi> qui n'est pas un élément TEI.</p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <!-- texte en prose -->
                            <body>
                                <p>
                                    <pb n="1"/>
                                    <lb/>RECIT <lb/>VERITABLE <lb/>DE CEQVI FVT DICT <lb/>A
                                    L’ARRIVEE <lb/>DE <lb/>MESSIEVRS <lb/>LES DEPVTEZ DV
                                    <lb/>Parlement de Normandie. <figure type="decoration"/>
                                    <lb/>A PARIS, <lb/>Chez I. DEDIN, ruë Sainct Iean de Beauvais.
                                    <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
                                    <!-- page blanche entre la page de titre et le début du texte, à ne pas supprimer -->
                                    <pb n="3"/>
                                    <lb/>RECIT VERITABLE <lb/>DE CE QVI FVT DICT <lb/>A L’ARRIVEE
                                    <lb/>DE <lb/>MESSIEVRS <lb/>LES DEPVTEZ DV <lb/>Parlement de
                                    Normandie. <!-- suite du texte -->
                                </p>
                            </body>
                        </egXML>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <!-- texte en vers -->
                            <l>
                                <lb/>TRes fine pele de voſtre-Ordre,</l>
                            <l>
                                <lb/> l ni saluan nloei nmrdi</l>
                            <l>
                                <lb/>lais dont la ſublime vetu’:</l>
                            <l>
                                <lb/>le ien i ſe pieds ahouanu.</l>
                        </egXML>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>